\section*{سوال 4}
\begin{enumerate}
    \item به صورت کلی فرمول این الگوریتم به صورت زیر است:
    \begin{gather*}
        X_{i + 1} = (aX_i + c) \mod m
    \end{gather*}
    که در این فرمول
    $a$ \lr{the multiplier}،
    $c$ \lr{the increment}
    و
    $m$ \lr{the modulus}
    نام دارد. در این الگوریتم ابتدا باید
    $X_0$
    یا همان
    \lr{seed}
    را مشخص کنیم. این عدد به عنوان اولین عدد دنباله‌ی اعداد تصادفی ما استفاده می‌شود. سپس به صورت بازگشتی
    اعداد دنباله را می‌توان پیدا کرد. همچنین اعداد تولید شده در بازه‌ی
    $[0, m)$
    هستند.
    \item صرفا دنباله‌ای از اعدادی که با $\text{seed} = X_0$ تولید می‌شوند یک
    \lr{random-number stream}
    می‌گویند. دقت کنید که هر
    \lr{stream}
    یک دوره دارد.
    \item دو حالت در نظر می‌گیریم. یکی در حالتی که
    $c = 0$
    است و دیگری در حالتی که
    $c \neq 0$
    است. در حالتی که $c = 0$ است، اگر
    $m$
    عدد اول باشد، آنگاه طبق قضیه‌ی فرما
    $a^{m-1} - 1 \equiv 0 \mod m$ است.
    پس دوره تناوب برابر
    $m - 1$
    است. حال اگر
    $m$
    توانی از 2 باشد و
    $X_0$
    فرد باشد، آنگاه دوره تناوب برابر
    $m/4$
    است به شرطی که
    $a$
    را به توان به یکی از دو فرم
    $3 + 8k$ یا $5 + 8k$
    نوشت به طوری که
    $k \in \mathbb{I}$
    باشد.

    از طرفی دیگر اگر
    $c \neq 0$
    باشد، به شرطی که
    $c$
    نسبت به
    $m$
    اول باشد و
    $a$
    را به توان به فرم
    $1 + 4k \quad k \in \mathbb{I}$
    نوشت و
    $m$
    توانی از دو باشد آنگاه دوره تناوب ما برابر
    $m$
    است.
    \item مزایا: \begin{itemize}
        \item سرعت بالا
        \item مموری پایین
        \item پیاده سازی راحت
    \end{itemize}
    معیاب: \begin{itemize}
        \item در صورتی که مقادیر $a$ و $c$ را بد انتخاب کنیم دور تناوب کم یا اعداد تصادفی بی کیفیتی می‌گیریم.
        \item امن نیست چرا که با داشتن چندین عدد در دنباله می‌توان الگوی دنباله را کشف کرد.
        \item به صورت کلی اعداد تولید شده کیفیت خوبی ندارند.
    \end{itemize}
\end{enumerate}