\section*{سوال 1}
در ابتدا
\lr{CDF}
این تابع را بدست می‌آوریم.
برای شروع در صورتی که
$x < -2$
باشد که
\lr{CDF}
برابر ۰ است. برای بازه‌ی
$-2 < x < 0$
نیز داریم با انتگرال گیری داریم:
$\int \frac{3}{16}x^2 = \frac{x^3}{16}$.
برای بازه‌ی اعداد مثبت نیز داریم که مساحت زیر نمودار
\lr{PDF}
برابر است با
$\int e^{-2x} = -\frac{1}{2} e^{-2x}$.
پس در کل داریم:
\begin{gather*}
    F_X(x) = \begin{cases}
        0  & x < -2 \\
        \frac{x^3}{16} & -2 \le x \le 0\\
        \frac{2^3}{16} - \frac{1}{2} e^{-2x} & x > 0
      \end{cases}
\end{gather*}
حال معادله‌ی $F(F^{-1}(u)) = u$ را حل می‌کنیم.
معادله باید به دو قسمت
$0 < u < \frac{2^3}{16} = \frac{1}{2}$ و $\frac{1}{2} < u < 1$
تقسیم کنیم. برای قسمت اول داریم:
\begin{gather*}
    F(F^{-1}(u)) = \frac{F^{-1}(u)^3}{16} = u \implies F^{-1}(u) = \sqrt[3]{\frac{16u}{3}}
\end{gather*}
برای قسمت دوم نیز داریم:
\begin{gather*}
    F(F^{-1}(u)) = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} e^{-2F^{-1}(u)} = u \implies 1 - 2u = e^{-2F^{-1}(u)}\\
    \implies \ln(1 - 2u) = -2F^{-1}(u) \implies F^{-1}(u) = \frac{\ln(1 - 2u)}{2}
\end{gather*}
در نهایت پس می‌شود:
\begin{gather*}
    F^{-1}(x) = \begin{cases}
        \sqrt[3]{\frac{16u}{3}} & 0 < x < 0.5\\
        \frac{\ln(1 - 2u)}{2} & 0.5 < x < 1
      \end{cases}
\end{gather*}